Clubhouse 房間「廣州人問香港人」 談到廣東話的話題

作者：午夜翻牆

【CH廣東話】
在廣州人問香港人聽了半夜，當中談到保育廣東話的話題，比較值得一記。話題中有在港工作、在北美的廣州人分享、有港人，也有曾迷醉香港流行文化的東北人。

1，2011年廣州曾爆發保育廣州話運動。十年過去，普通話已經大佔上風。十年前很多老師還是廣州人，不想說/說不好普通話，但當政府雷厲風行，老師們上課說了廣州話是會被投訴的。私下有些老師跟學生還是會說廣州話，下課後。

2，因為外來人口多，學校裡藉貫是很多的。因為上課要講普通話，課餘又有很多同學不會講廣州話，學生會問：我為甚麼要學？

有一個廣州人說，從前他們都是看tvb的配音卡通學廣州話的，講廣州話很有型。如今誰看tvb的配音日本卡通？他說上一齣，可能已是15年（應為2015）的《妖怪手表》。

3.好幾人說3歲前學語言是很重要的，既易學又一輩子忘不了。但廣州人說當年自己的外省同學來弓，只要大家都跟他說廣州話，兩個月他們就學會了。小朋友的學習能力是十分強的。

4，東北人說，從前他們看了港片像《古惑仔》那些，就迷上這文化（more than語言）。他幾個朋友之間，只有他自己一個人在不停的學，年輕時遇上廣東人，會笑他發音。只要不怕醜，就會越講越好。（他說得很不錯）。如今他在加拿大做旅遊業，很多香港客人，他很感恩自己有遇上廣東話和香港流行文化。

（流行文化是推廣廣東話的無比動力）

5。聯合國教科文組織把廣東話列為語言，而非方言。它有自己的文字和發音。

6.一個處理很多少數族裔的港人說，學生上中文課說普通話，跟同學說英文，不斷反問她為何要學廣東話。推廣上，是有困難。她說，要變小朋友講廣東話很多型這印象。

我知道很多朋友在房中，以上只憑記憶，有錯誤或甚麼待大家指正。我一直記得的第一位，是廣東話流行文化，沒有往日的港產片/廣東歌，我們今天還有的，是網絡。

"聯合國教科文組織把廣東話列為語言"
呢個唔係fake news 好耐架啦咩

廣州話你自己慢慢維護飽佢
香港人只保香港話

香港話係中英合壁，基本上無一個國家會日常傾談中夾雜兩種語言

美國已經會
Spanglish

馬拉 馬騮國

你傻 日本 泡菜勁多外來語言

新加坡

你傻，外來語還外來語
“我要杯咖啡”你當我講緊英文？

台灣都有台語同國語

係

americano cafe latte?

根本好多地方都會
班友好似坐井觀天咁

英文都好多法文拉丁文添

香港人個種中英夾雜一聽就知邊d 係真係香港人
想學都冇得學

喺呢個moment

Hi? 荷蘭嗰堆歐洲國家？
星加坡？
美國南部？
加拿大Montreal？

秒

先唔講人地語系接近，外來語同外語本身就兩樣野嚟
講緊香港人中英夾雜，提日韓多外來語就

似啲未岀過國嘅人開口埋口外國點點點

建議你去南洋一轉

英文嘅外來語囉
你唔係以為講緊法文嘛？發音都唔同

講日韓果啲真係
唔通我講巴士 的士 都係講緊英文
講歐美果啲國家又係冇野搵野黎講，人地隔離國家就係講另一種語言
唯一可以比嘅我覺得就係新加坡同大馬呢啲

撚樣 vs 閪佬

去南洋做乜？
我釐清概念，又唔係撐樓主
你用南洋做例KO樓主，唔等於用日韓做例啱

大把啦，馬來西亞都已經係，仲有好多被殖民過嘅國家都會會。

最主要以前廣州人都睇香港嘢。而家轉晒睇大陸嘢

冇得學，所以過多幾年就冇人識

井底之蛙 香港人最撚on9既地方就係乜柒都拎嚟打飛機 拎優越感

秋山耀平啱啱先出左條片講外來語直接用會炒車嘅例子
唔識日文收一收先

英日同盟

香港人既廣東話係 "活語言" 因為可以不停將外來語加入己用。相反好多中國方言寫同講都有困難，甚至變到靠普通話翻譯用字最後被矮化消滅。

所以文化入侵中共覺得幾咁重要。佢先將文字簡化直接斷咗中國同港澳台三地非中共管治下既影響。之後大一統口語推普，就係要阻隔咁多年嚟自香港同澳門既文化同資訊交流。最後搵你地人入去教文化產業自己造一套出嚟反攻三地。

只要多十到廿年，中共就會攻入教育直接將香港文化顛覆去到講普通話，寫簡體字，做文明人既階段。

演繹

關咩事
bilingual community 好易就有code switching
不論咩地方都係咁
只要有主流兩種大家普遍都通曉嘅語言就咁架啦

日本泡菜已經勁多啦

咪撚on9 菲律賓連日常唔講英文都唔得呀
唔好咁撚井底仲聲大大扮識好多嘢啦柒頭

唔好顯示你嘅無知

但同時香港人亦都係最中意踩低自己民族嘅一群

個係畫龍點睛

印度都係

廣州話d音好柒好un 耳

井底之蛙

咁係美國講廣東話係又叫咩話呀？
懶要政治正確咁

查下日文點講Table

屌你老母你個死on9仔唔識就縮返入老母閪啦

妖，難得有人醒咗你又要排鳩人哋

大陸都好多人反共㗎

印度

馬拉仲癲過我地
睇過套流出片，講完廣東話再講普通話再講英文。混住黎講

有粵配嘅卡通片就快絕種

重點係大陸人都識保護自己文化同語言呀 咪撚懶鳩醒又唔到point咁啦

外來語唔等於中英夾雜
香港都有外來語
e.g. 巴士 的士

剩係新架坡已經係啦
咁on9仲衝出來柒
得閒多啲去下旅行增廣見聞好無

Clubhouse個討論環境其實理性過連登

連登會有理性討論既咩

最緊要係珍惜自己嘅語言

聯合國只係個笑話

明明有更多人口一齊講粵語利多於弊
你係要排鳩人

星加坡係咪國家？馬來西亞係咪國家？

仲係信緊聯合國嘅人

其實都未成為一個真正嘅公民

我識有啲廣州網友
開頭我未知佢邊度嚟就同佢打書面語
講講下佢同我打廣東話
跟住我又同佢打返廣東話
我覺得廣州人唔少都想保留呢個語言
而且我識既廣州人都比較開明
冇北方人咁"根正苗紅"
可能始終多廣州人有香港人親戚
又易落嚟香港玩
多交流多接觸，有部分人都會開明啲

認同係唔一樣
但屌你老母，唔知你係真心假定係PR，但總之就屌咗你先

唔講啲咩唇齒相依

統戰廣州話都要啦

井蛙打飛機

分化撚？

支持

英文
成堆拉丁文法文

咁你記住叫美式英文做美文

一早block咗...傻鳩嚟

上面位ching冇錯喎
中英夾雜唔同外來語 例如講嘢會講anyway for 之類
香港外來語係巴士 的士 士多呢類
日文外來語係變片假名

UN(under CCP)

但當政府雷厲風行，老師們上課說了廣州話是會被投訴的。私下有些老師跟學生還是會說廣州話，下課後。

見住香港啲中學生已經慢慢開始講好流利嘅普通話就知將來係香港禁廣東話就快黎 而且有班港豬仲信政府學普通話會幫助學中文

去唔去toilet

港豬認為學普通話可以同14億大陸人同2000幾萬台灣人溝通，咁點解要學廣東話呢，加上香港都已經實行普教中，香港人未來講普通話會成為趨勢。

當失去了自身語言同文化，同14億豬有什麼分別

On9
西班牙文都有啲concept唔可以用西班牙文去講而用英文去表達 日文都有
中英夾雜唔係得香港有架

香港同中國都無分別

東南亞國家好多人識7種以上語言
歐美有唔少地方有唔同語區
香港咁岩兩文三語都係世界上比較多人講既語言而且橫跨兩個族群有d優勢咁解

5。聯合國教科文組織把廣東話列為語言，而非方言。它有自己的文字和發音。

呢個都市傳說嚟

哇
你真係終極無知又柒

井底之蛙

code switching喺好多地方都有

支語都吹奏
啲廣州佬鄉音又重

廣東話grammar 同用字、發音、聲調都普通話都有唔同，事實係兩種語言黎。 好多鬼頭介紹廣東話既時候都會話中文係a Group of language, 廣東話係其中一種。

呢個係世界（除左中國大陸外）既簡遍共識黎。同你亞媽係女人一樣，唔需要咩國際組織承認

咁就唔同拎聯合國黎打飛機啦

最慘全部都係有口音，
重音擺錯晒，
經典例子有：
「媽媽我想買盒strawberry，
之後去麥當勞買個hamburger食。」

戇尻仔收一收爹啦

民族主義撚多數弱智

係，因為國際上根本無所謂方言，全部都係語言。係語言學上所謂中文係一個語系而非單一語言

唔洗十到廿年，就快架啦
共產黨唔會咁仁慈

其實讀過書識英文果班中國人一樣係普通話+英文夾雜

香港話咪又係廣州話/廣東話嚟，你依家演化到可以同廣東話分做兩種語言喇咩
你覺得係嘅你寫編論文去學術界叫佢哋分過囉

新加坡2-4種語言點計

cc台成班弱智井蛙係真架

香港十年後上堂仲俾唔俾講廣東話

咁都叫支語
香港人講嘅廣東話同廣州人講嘅廣東話
有幾大分別？

柒撚到你
你老母個臭閪，一次夾雜兩碌鳩啦
點會無夾雜兩種語言

馬來話 廣東話 普通話 英文 客家話 閩南話
當然啦唔會全部識晒，不過佢地至少識三四種

漢字對於日文已經係外來語啦

Ching講得啱
Lexical borrowing同code switching兩樣嘢嚟

香港人打飛機程度直頭毗美大陸小粉紅
無見識又要踩一捧一 剩係去過日台泰當自己周遊列國過

Language is a dialect with an army and navy.

香港人好實際，咩語言有用就學咩語言。以前細個通街都係英文補習，後尾就多學日文。依家又話要學普通話。

如果係咁解就廣東話同福建話都合格啦
其實係咪語言重點應該係能否單以個語言既獨特用語完整表達意思，及其它語言使用者能否聽得明
如果語法完全一樣只係音有小小變化，基本上聽得明既先係方言，其他係語言

語言既英文定義
a system of communication used by a particular country or community.
只要兩個系統有明確分別就係不同語言

有個youtube channel Langfocus 專講語言既，我建議有興趣應該要睇下

Americano 同 latte都係意大利文黎

狹義嚟講日文漢字唔算係外來語 因為漢字由日文開始出現已經存在

冇錯 如果講借詞嘅話 英文嘅借詞比例高過中文多多聲

明明「廣東話」係廣州講先 竟然會有「鄉」音

漢語詞先至係 漢字只不過係一種文字 兼且日文大幅度使用訓讀 好多固有詞會用漢字寫出嚟

間房幾撚搞笑
d 大陸閪係咁入黎鳩up, 講到無地自容就quit

咩叫廣州講先

粵語嘅廣州方言（或稱為廣府話等）
呢種方言係廣州講先架
查實直至百幾年前香港嘅原居民係講粵語嘅莞寶方言或者客家話
廣州話係省城一帶嘅人帶嚟嘅

粵語源於梧州(廣東和廣西三江匯流交界)
因為質易慢慢傳到廣州，再到香港

Code mixing 都不知幾咁常見
不如你唔好衝出黎柒啦

點解#3 #4 block左嘅

聽左1日覺得入邊可以共融冇嗌交好犀利

琴晚聽左一日
真係唔知話大陸人無知定天真好
有個大陸人話冇樓未起多啲 冇奶粉未入多啲貨
我地生仔都有份比錢 點解會話係搶資源
聽完我真係
Btw聽到香港人用唔同point駁到佢地一棟都冇好爽

sorrymasen

其實好多人都唔識語言史同語言學分類
我哋講嘅係基於粵語廣州西關口音再develop出嚟嘅港式口音，但有啲人反支上腦就會屌返你轉頭

如果純文字討論，五毛pr可以一人控制20個acc
用語音傾計，chok唔到20把聲出黎，人力資源大升
感情台果d雙性人風向post，一時無知港女一時仇女毒撚，反覆叫春把聲會比人認到，收埋皮
大陸仔扮香港人講野，打字仲可以扮，語音講多兩句又玩完

最大壞處就係支那技術比人記錄到聲紋

如果解決到呢個安全問題係可以導致大量唔同類型網軍失業或者要格硬增加個維穩成本(包括訓練同請人)

師兄正解！ 語言嘅定義就係咁！

Cliché? Déjà vu?

唔爭在統戰埋普通話啦咁